【A1頭條】再揭檢控老弱 執紙皮伯伯轟食環冇情講：賣$1罰$900

75歲朱婆婆在中環用一元將拾荒紙皮賣給外傭，即遭6名食環署職員票控，昨中環多個地點有食環署職員駐紮，有人針對長者發警告，亦有職員連續半小時站在街上聊天。同樣在中環執紙皮維生的長者慨嘆，多次因向菲傭賣紙皮遭食環署檢控，執法人員逮到他時均立即檢控。他感嘆自己年事已高，無人聘用才被迫執紙皮維生：「我賣1蚊，罰900蚊呀！」

記者：廖梓霖 鍾雅宜

朱婆婆上周日在中環摩天輪附近被食環署人員控告；有不願透露姓名的60多歲長者，昨在中環環球大廈附近執拾紙皮，他透露自己已先後3次被食環署職員逮到出售紙皮，3次也是立即檢控，每次罰款高達900元，他嘆指自己只是以一元向菲傭出售紙皮，而中環經常有食環署職員駐紮，並常針對賣紙皮的長者，「佢哋見到就捉㗎喇，冇情講」。該長者指已賣紙皮4年，曾經找過其他工作，但因年紀老邁無人聘請。被問到不斷遭檢控會否覺得無辜？他只稱：「政府嘛，梗係有佢講冇我講啦。」

昨日有逾10名食環署職員分佈中環環球大廈地面、會德豐大廈外、歷山大廈外巡查，有外傭和外籍人士疑似交收貨物，惟職員並無理會，卻警告經過的長者切勿進行買賣；而站在遮打道和歷山大廈外的兩名食環署執法人員，則連續半小時站在街上聊天，並在名店櫥窗外散步。

昨天下雨，有外傭購買紙皮作坐墊使用，菲律賓傭工Chiena指，從菲律賓人手上用數元買了數張紙皮，亦曾經替中環拾荒長者買紙皮，價錢便宜，「一般只需1元、2元」。她稱知道有關朱婆婆被控告的新聞，惟未見過她，對她被控告感可惜，「我知道她只是貧窮」。

另外，公民黨前日發起聯署，要求食環署撤銷檢控朱婆婆，截至昨午已有7,566人聯署。公民黨立法會議員楊岳橋指，是次事件最大的爭議和矛盾，是執法人員執法不公平，沒有一視同仁，他解釋，大眾一直質疑為何其他地區非法擺賣蓬勃卻無人執法，「點解年輕力壯冇人拉，但係竟然出6個人對付一個阿婆呢？」

朱婆婆後日將上庭面對案件聆訊，有法律界人士指，阻街及無牌販賣一般會罰款了事，金額視乎是否初犯和有否刑事紀錄而定，若屬初犯，罰款金額會較低。以上述長者被罰900元的個案為例，法律界人士指屬較高金額，相信與他已被票控數次有關；若被告人干犯罪行並非最嚴重罪行，法庭可基於案件是否符合公眾利益、公義和比例原則等，讓控方考慮控告是否需要繼續進行，或選擇不提證供起訴、簽保守行為等。

此外，翻查政府去年10月發表的「香港貧窮情況報告2015」，65歲及以上長者的貧窮人口及貧窮率為31萬人及30.1%；較2014年相比，貧窮人口及貧窮率分別上升1.47萬人及0.1%。理大社會政策研究中心主任鍾劍華坦言，不少長者仍傾向繼續工作或從事拾荒等行業，估計部份人希望改善生活，亦有部份人對未來缺乏安全感，「可能將來有事要睇醫生都未必夠錢，所以寧願做嘢留番個錢傍身」。他亦指，若未獲分配公屋的長者，政府提供的津貼一定不足以應付租金等開支，難免要繼續工作餬口。

本報向食環署查詢昨日食環署人員在中環一帶執法數字，食環署回覆指，署方不會對管轄範疇的行動細節作出評論，職員會因應現場情況和搜集到的證據採取適當執法行動。消息指，食環署正重新審視朱婆婆個案，並徵詢法律意見，不排除撤控。

越冇法治嘅地方先會亂執法去令人覺得政府好守法

可悲政府

以前個年代仲可以各取所需
做走鬼檔都可以做到買樓
而家賣1蚊張紙皮都要俾人趕絕

老野口中既法治

中環每星期日同前一晚就有人派定紙皮

啲賓賓訂晒貨

鋪定晒係天橋等地

好大生意

妹下妹下

一物治一物

原來賣比賓賓搞到污煙瘴氣

繼續投蛇dry餅傻la